世道人生：不聽其言，只觀其行 - 李怡

節錄

世道人生：不聽其言，只觀其行 - 李怡

(100)/

風水輪流轉，中美關係又回到半個世紀前。不，是更不如了。

1969年，文革的邪惡火燄還在。。。。。。。。。。。

到第二年即1970年，。。。。。。。。。。

文革結束後，。。。。。。。。。

中國真是富起來了。美國政商界都期盼中國會因為經濟自由而導致政治自由，但這樣的事沒有發生，相反，中國的專權政治越來越嚴酷，終於實現了尼克遜的可怕預言：擔心向中共開放世界而創造一個「科學怪人」。

專權政治若沒有因應經濟需要而進行政治改革，那麼所有的獨裁者最終一定會變成一個大怪物，。。。。。。。。。

蓬佩奧演講不僅是宣佈美國與中國開始了冷戰時代，而且是更嚴峻的時代，很可能是熱戰邊緣了。

蓬佩奧引用列根總統說，對蘇聯是在「信任但要核實」的基礎上打交道的，關於中共「我們必須『不信任和核查』」。「信任但核實」是姑信其言，但要觀其行；而「不信任和核實」的意思是，根本不聽你說甚麼，只看你做甚麼。面對與美國關係的惡化，中共一直在說中美要恢復對話。但美國對於與中國對話已感厭惡了，蓬佩奧稱與楊潔篪的對話都是廢話。

相對於中國政治人物的演講都是往自己臉上貼金的浮誇空話，蓬佩奧整篇演講最使我觸動的是他對過去交往政策失敗的自省。他說：「也許我們對中國的惡毒的共產主義幼稚，或者我們在冷戰勝利後變得自大，或者軟弱的資本主義者被北京所說的『和平崛起』所愚弄。」

其實，幼稚、自大、被愚弄，三樣都有。許多國家、許多投資者、許多人在過去50年都犯了這三樣毛病其中之一或全部，而蓬佩奧提出這種反省說明美國已經徹底覺悟。新華社昨天還嘮叨甚麼「中美合則雙贏，鬥則雙輸」。在美國看來，合則雙贏都是中共贏又贏，而鬥則雙輸則肯定是中國輸加輸。

100多年前，以探討新大陸政治和文化而聞名於世的法國歷史學家托克維爾說過：「美國之偉大不在於她比其他國家更為聰明，而在於她有更多能力修補自己犯下的錯誤。」原因是美國有最充份的言論自由。而中國錯而又錯就在於禁止人民「妄議」中央。

李怡

Push

Pish